<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<referentiel>
 <name>Certificat Informatique et Internet niveau 2 "Métiers de l'Ingénieur"</name>
 <code_referentiel>C2i2mi</code_referentiel>
 <description_referentiel>
<text>Certificat Informatique et Internet de niveau 2 spécialité Métiers de l'Ingénieur</text>
</description_referentiel>
 <url_referentiel></url_referentiel>
 <seuil_certificat>0</seuil_certificat>
 <timemodified>1320331062</timemodified>
 <nb_domaines>5</nb_domaines>
 <liste_codes_competence>D1.1.1/D1.1.2/D1.1.3/D1.2.1/D1.2.2/D1.2.3/D1.3.1/D1.3.2/D1.4.1/D1.4.2/D1.4.3/D1.5.1/D1.5.2/D1.5.3/D2.1.1/D2.1.2/D2.1.3/D2.1.4/D2.2.1/D2.2.2/D2.2.3/D2.2.4/D2.3.1/D2.3.2/D2.4.1/D2.4.2/D2.4.3/D2.5.1/D2.5.2/D2.5.3/D2.5.4/D3.1.1/D3.1.2/D3.1.3/D3.2.1/D3.2.2/D3.2.3/D3.3.1/D3.3.2/D3.3.3/D3.4.1/D3.4.2/D3.4.3/D3.5.1/D3.5.2/D3.5.3/D3.5.4/D4.1.1/D4.1.2/D4.2.1/D4.2.2/D4.2.3/D4.3.1/D4.4.1/D5.1.1/D5.1.2/D5.1.3/D5.1.4/D5.2.1/D5.2.2/D5.2.3/D5.3.1/D5.3.2/D5.4.1/D5.4.2/D5.4.3/D5.5.1/D5.5.2/D5.5.3/</liste_codes_competence>
 <liste_empreintes_competence>1/1/1/1/1/1/1/1/1/2/1/1/1/2/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/2/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/1/2/1/1/2/1/1/1/2/1/1/1/1/1/1/1/</liste_empreintes_competence>
 <domaine>
  <code_domaine>D1</code_domaine>
  <description_domaine>
<text>Juridique</text>
</description_domaine>
  <num_domaine>1</num_domaine>
  <nb_competences>5</nb_competences>

  <competence>
   <code_competence>D1.1</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Une charte, pour quoi faire?" Maîtriser le contexte juridique et déontologique de la charte inter et/ou intra-entreprises de bonne utilisation des TIC au travail</text>
</description_competence>
   <num_competence>1</num_competence>
   <nb_item_competences>3</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D1.1.1</code>
    <description_item>
<text>Comprendre la nécessité d'une charte et l'importance de son actualisation. Il s'agit de connaître l'existence de la notion de charte, ou en l'absence de règlement intérieur. Il ne s'agit pas de savoir rédiger une charte, mais plutôt de savoir ce qu'elle régit, et ce qu'elle peut contenir : champ d'application, règles à respecter, sanctions applicables et modalités d'application de ces sanctions. Il s'agit en revanche de prendre en compte le caractère évolutif des TIC, pour que la charte ne soit pas seulement respectée à la lettre, mais aussi dans l'esprit, au grès de l'évolution des technologies. Dans cette logique, l'apprenant doit donc être conscient de la réactualisation de cette charte, et son devoir d'information pour en identifier les évolutions. La notion de charte inter entreprise, à valeur déontologique, doit également être abordée, pour que l'apprenant prenne conscience de leur éventuelle existence.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D1.1.2</code>
    <description_item>
<text>Connaître la valeur juridique d'une charte, les conséquences du non-respect et les procédures de sanction Une charte peut avoir une valeur déontologique (préconisation de bonnes pratiques) et/ou juridique (avec sanctions applicables). Il s'agit de distinguer les deux rôles et de savoir décrypter les sanctions qui peuvent en résulter. Il s'agit également de savoir qu'elle nécessite, pour avoir une valeur juridique, la validation par les représentants du personnel, ou des instances représentatives légitimes des populations auxquelles elle s'applique.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D1.1.3</code>
    <description_item>
<text>Appliquer et faire appliquer une charte dans son activité professionnelle  L'ingénieur doit identifier les responsabilités des personnes de l'entreprise (dirigeants, salariés avec ou sans délégation de pouvoir). Il doit être capable d'appliquer la charte dans son activité. Il doit enfin la faire appliquer par les personnes dont il a la charge. Rappelons que son efficacité et son usage contentieux dépend de sa bonne diffusion et compréhension. L'ingénieur doit être en mesure de participer à cette explication en direction de son équipe. Selon sa position, il peut être le vecteur de la sensibilisation de sa hiérarchie.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>3</num_item>
   </item>

  </competence>

  <competence>
   <code_competence>D1.2</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Les données personnelles" Mettre en œuvre les obligations légales relatives au droit des données à caractère personnel, dans un contexte national et international</text>
</description_competence>
   <num_competence>2</num_competence>
   <nb_item_competences>3</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D1.2.1</code>
    <description_item>
<text>Connaître les droits fondamentaux des citoyens vis-à-vis de la loi Française "Informatique et liberté »  et des législations Européennes et Internationales équivalentes Rappel : "Respecter les droits fondamentaux de l'homme, les normes internationales et les lois qui en découlent » est une compétence du c2i niveau 1. C'est un pré-requis pour aborder cette compétence de manière opérationnelle.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D1.2.2</code>
    <description_item>
<text>Identifier les données sensibles au sens de la CNIL  La première compétence à atteindre est d'identifier les données à caractère personnel, que l'entreprise peut être amenée à manipuler. Pour atteindre cette compétence, il semble souhaitable de présenter plusieurs exemples de données personnelles, dans le contexte de l'établissement de formation, comme dans le contexte de l'entreprise. La CNIL fournit à cet effet plusieurs documents pédagogique, qu'il semble souhaitable de porter à la connaissance de l'étudiant (kit pédagogique, site web de la CNIL).</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D1.2.3</code>
    <description_item>
<text>Appliquer les obligations liées à la mise en œuvre de traitement de données à caractère personnel au sein de l'entreprise et dans les cas d'externalisation.  Pour appliquer ces obligations, il faut préalablement connaître le rôle, la mission, les droits et pouvoirs de la CNIL et l'intérêt du Correspondant Informatique et Liberté (CIL) de l'entreprise. Il s'agit ensuite de savoir déclarer un fichier ou un traitement de données à caractère personnel, ou le cas échéant faire appel au CIL de l'entreprise. A cette fin, la nomination d'un correspondant CIL est conseillée, afin que les pratiques de l'établissement puissent avoir valeur d'exemple. Il peut ainsi être référent pour certaines activités pédagogiques, et évaluateur de cette compétence. Il s'agit enfin, dans un processus de maîtrise d'ouvrage, d'exclure par défaut la gestion des données personnelles, si cela ne correspond pas à un besoin fonctionnel clairement établi (principe de proportionnalité).</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>3</num_item>
   </item>

  </competence>

  <competence>
   <code_competence>D1.3</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Cybersurveillance des salariés" Prendre en compte la législation concernant la cybersurveillance des salariés et le respect de la vie privée</text>
</description_competence>
   <num_competence>3</num_competence>
   <nb_item_competences>2</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D1.3.1</code>
    <description_item>
<text>Connaître la législation relative à la surveillance des salariés par les moyens électroniques.  Le cadre légal de la surveillance des salariés est en constante évolution, en fonction des moyens technologiques et de l'évolution des TIC. Il convient pour l'apprenant de connaître les grands concepts de la cybersurveillance, et l'importance de la jurisprudence dans ce domaine. Trois situations qui sont établies par la jurisprudence, sont à distinguer : la surveillance générale et systématique est illégale ; la surveillance préventive ciblée sur un salarié est interdite ; la surveillance ciblée à de fins de sauvegarde du réseau est autorisée, dans certaines conditions. La charte, signée et expliquée au salarié, peut elle-seule conduire à une remontée d'information vers la hiérarchie. La présentation de ces fichiers peut cependant être exigée par une personne assermentée. Ces notions doivent être explicitées. Quelques cas pratiques particulièrement courant doivent être évoqués : surveillance des mails, accès aux dossiers de travail personnel du salarié, contrôle des communications téléphoniques, décompte du temps de travail, vidéosurveillance.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D1.3.2</code>
    <description_item>
<text>Distinguer les concepts de surveillance à des fins de sécurité ou d'opposabilité juridique, afin d'adapter son comportement à la situation. Connaître les responsabilités du dirigeant d'entreprise et des personnes ayant délégation de pouvoir (DSI, administrateur réseau,...) en matière de cybersurveillance des salariés et de respect de la vie privée. L'existence de fichiers d'audit et leur archivage, à des fins de sécurité technique, ne suppose pas la validité juridique de ces fichiers. L'apprenant doit clairement identifier ces concepts, afin d'exploiter l'information d'audit de manière conforme. Il doit être en mesure de proposer une mise en conformité permettant une validité juridique de cette information (non déclaration, durée excessive de conservation, absence d'information du salarié...). Il doit être en mesure de formuler le besoin de développement du Système d'Information de l'entreprise, en cohérence avec l'une ou l'autre de ces deux problématiques, en excluant la gestion des données personnelles par le système, si celle-ci ne correspond pas à une exigence fonctionnelle.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

  </competence>

  <competence>
   <code_competence>D1.4</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Les licences" Appliquer la législation sur la protection des œuvres numériques, des bases de données, des licences logicielles et connaître les risques encourus en cas de non respect</text>
</description_competence>
   <num_competence>4</num_competence>
   <nb_item_competences>3</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D1.4.1</code>
    <description_item>
<text>Connaître les notions relatives aux œuvres protégées par le droit d'auteur  Il s'agit de distinguer les notions d'œuvres de l'esprit et les droits d'exploitation, et leur signification dans le contexte du logiciel, des bases de données, de la photographie et du document littéraire ou multimédia. Il semble également souhaitable de distinguer les notions de droit d'auteur moral et patrimonial, du copyright attribué à l'investisseur dans d'autres pays. Enfin, les sanctions civiles, pénales et administratives liées à la violation de la propriété intellectuelle (licence de logiciel, contrefaçon, téléchargement illégal, …) doivent être connues. Au delà de la problématique des sanctions, les conséquences d'une transgression pour l'entreprise sont à évoquer sur des exemples concrets : obligation de modification des logiciels</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D1.4.2</code>
    <description_item>
<text>Appliquer la législation sur la protection des œuvres.  L'ingénieur est l'un des acteurs du respect de la législation. Il doit être en mesure de respecter et faire respecter cette législation. En particulier, il doit être capable de citer ses sources (courte citation), demander l'autorisation d'utilisation d'un contenu (contenu et structure des bases de données, photos, …). Il doit distinguer les notions de droit de présentation, de duplication, de traduction, en respect avec les règles anti-plagiat.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>2</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D1.4.3</code>
    <description_item>
<text>Placer sa création sous licence.  Dans le cadre de sa propre production, l'ingénieur doit être sensibilisé à l'importance de la placer sous licence. Quelques types de licences doivent être présentés (Creative Commons, GNU GPL, CECILL, copyleft, licence propriétaire, …) et des pistes lui permettant de faire ce choix. Les notions de gratuiciel, de partagiciel, doivent être connues, autant pour en envisager une exploitation, que pour construire le schéma de diffusion de sa production.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>3</num_item>
   </item>

  </competence>

  <competence>
   <code_competence>D1.5</code_competence>
   <description_competence>
<text>Apprécier la valeur juridique d'un document numérique </text>
</description_competence>
   <num_competence>5</num_competence>
   <nb_item_competences>3</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D1.5.1</code>
    <description_item>
<text>Comprendre les mécanismes nécessaires à garantir l'authenticité d'un document  Article 1316-1 : "L'écrit sous forme électronique est admis en preuve au même titre que l'écrit sur support papier, sous réserve que puisse être dûment identifiée la personne dont il émane, et qu'il soit établi et conservé dans des conditions de nature à en garantir l'intégrité ». Il est donc indispensable, que l'apprenant distingue les notions d'intégrité du document et d'identification de l'auteur (authentification de l'utilisateur).</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D1.5.2</code>
    <description_item>
<text>Être capable de juger de l'intégrité d'un document numérique. Il s'agit de comprendre la notion d'intégrité d'un document numérique. Pour cela on pourra citer des contextes d'usage de cette notion.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D1.5.3</code>
    <description_item>
<text>Être capable d'identifier l'auteur. Il s'agit de comprendre la notion d'identification de l'auteur d'un document numérique. Pour cela on pourra citer des contextes d'usage de cette notion.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>2</empreinte_item>
    <num_item>3</num_item>
   </item>

  </competence>

 </domaine>

 <domaine>
  <code_domaine>D2</code_domaine>
  <description_domaine>
<text>SISI (Sécurité de l'Information et des Systèmes d'Information) </text>
</description_domaine>
  <num_domaine>2</num_domaine>
  <nb_competences>5</nb_competences>

  <competence>
   <code_competence>D2.1</code_competence>
   <description_competence>
<text>"PSSI (Politique de sécurité des systèmes d'information)" Maîtriser les processus d'une politique de sécurité pour participer à sa mise en place</text>
</description_competence>
   <num_competence>1</num_competence>
   <nb_item_competences>4</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D2.1.1</code>
    <description_item>
<text>Comprendre le rôle du document de définition de la politique de sécurité des systèmes d'informations (SSI), son périmètre global et sa nécessaire réactualisation.  Il faut connaître l'importance d'un document définissant une politique de sécurité : éléments stratégiques à prendre en compte ; règles à respecter ; acteurs impliqués. Les éléments à identifier portent sur le périmètre et champs d'application, les enjeux et objectifs, les normes applicables, les besoins de sécurité, l'identification des menaces.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D2.1.2</code>
    <description_item>
<text>Connaître les caractéristiques attendues d'un système d'information, en termes de sécurité.  Les caractéristiques d'un système d'information en termes de sécurité sont habituellement regroupées en 4 catégories : - Disponibilité : capacité à assurer l'accès à l'information. Elle recouvre des principes de sécurisation matérielle et de sauvegarde de l'information. - Intégrité : capacité à prévenir l'altération volontaire ou involontaire de l'information. - Confidentialité : capacité à rendre inaccessible une information pour une personne non autorisé. Elle recouvre des principes de gestion des droits et de chiffrement. - Authenticité : capacité à prouver l'authenticité de l'information, de manière à ce que l'auteur ne puisse pas en répudier la paternité. Cette preuve a une validité juridique. Elle recouvre des notions de traçabilité et de certification. Dans le cadre de cette compétence, l'apprenant doit être capable de formuler les besoins de sécurité, selon chacun de ces axes, à son juste niveau.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D2.1.3</code>
    <description_item>
<text>Connaître l'existence de méthodes de mise en place d'une politique de sécurité des systèmes d'information (PSSI) en incluant les règles de sécurité, à partir d'un modèle de référence.  L'objet n'est pas de maîtriser un ou plusieurs modèles de référence, mais d'identifier la nécessité d'une méthodologie permettant la mise en place d'une PSSI. On pourra par exemple fournir une trame générale d'un processus de mise en place, et voir comment elle peut être appliquée dans un contexte particulier : ISO 27001 pour identifier les mesures à mettre en place et l'ISO 27002 pour savoir les mettre en place ; PSSI : Politiques de Sécurité des Systèmes d'Information (PSSI) de la DCSSI ; etc.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>3</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D2.1.4</code>
    <description_item>
<text>Adapter ses comportements et ceux de son équipe en conformité avec la PSSI de l'établissement, dans son secteur d'activité particulier.  L'adaptation de ses comportements dans son activité doit être la conséquence d'une mise en application de la PSSI. Le rôle du cadre en charge d'une équipe, est de transmettre ces règles opérationnelles à son entourage, d'une manière accessible. Cette compétence passe généralement par la transmission de ses règles de mise en application lors d'une formation, dans des documents de référence ou un support équivalent destiné aux personnes de l'équipe. Une conscience claire est attendue sur la nécessaire séparation des usages personnels et professionnels, en limitant le cas échéant l'usage de services grand public pour une finalité professionnelle. Il est nécessaire d'insister sur deux points : - Le mélange d'usage de messageries personnelles et professionnelles, et plus généralement d'outils de communication, conduisant parfois certains à utiliser des services grand public non protégées pour échanger des documents professionnels à caractère confidentiel- La transgression de son devoir de réserve en tant que salarié d'une entreprise, par la tenue de blogs, la contribution à des forums, la participation à des réseaux sociaux, et plus généralement une mauvaise maîtrise de son identité numérique. - L'apprenant devra également être conscient de l'irréversibilité de la diffusion de l'information déposée sur le Web et de sa persistance (respect de l'image de l'entreprise, gestion de son image personnelle, …).</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>4</num_item>
   </item>

  </competence>

  <competence>
   <code_competence>D2.2</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Acteurs PSSI" Distinguer les acteurs de la mise en place de la politique de sécurité et identifier leurs responsabilités légales</text>
</description_competence>
   <num_competence>2</num_competence>
   <nb_item_competences>4</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D2.2.1</code>
    <description_item>
<text>Reconnaître le rôle prédominant de la direction dans la définition d'une politique de sécurité des systèmes d'information (PSSI). La première étape de mise en place d'une PSSI est la mobilisation de la direction de l'entreprise. L'apprenant doit être conscient que la sécurité de l'information est du ressort de la direction, et non des équipes techniques informatiques, qui ne peuvent se substituer à une volonté politique. A défaut, l'ingénieur pourra alerter la direction, plutôt que d'investir ce rôle en pure perte.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D2.2.2</code>
    <description_item>
<text>Identifier le rôle de chacun dans l'application d'une PSSI, et en particulier sa responsabilité individuelle et managériale au sein de l'entreprise, par rapport au non respect de règles édictées.  Ce point explicite la place de chacun dans un processus SSI, au même titre qu'il peut être abordé dans le cadre d'un processus qualité. Il convient donc de vérifier que l'apprenant identifie la SSI comme un processus transversal impliquant chacun dans son activité, et pas seulement quelques personnes dont se serait le métier. Au niveau managérial, cette compétence est de l'ordre de la mobilisation des équipes : l'apprenant est-il capable de s'investir sur cet axe, et donc de participer à la diffusion des principes de SSI définis pour l'entreprise ?</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D2.2.3</code>
    <description_item>
<text>Distinguer les responsabilités entre les fonctions du RSSI et du RSI/DSI, et la nécessaire séparation des rôles.  La réactualisation de la PSSI dans une logique d'adaptation continue à l'évolution des stratégies de l'entreprise, et d'amélioration continue, nécessite la séparation entre les acteurs de son management et de sa mise en œuvre. En ce sens, l'identification claire des fonctions du RSSI et du RSI/DSI doivent être clairement comprise par l'apprenant.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>3</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D2.2.4</code>
    <description_item>
<text>Identifier les principaux types de responsabilité des acteurs de l'entreprise, et les implications juridiques.  Le principe de responsabilité civile place l'entreprise face à une obligation de protection de ses systèmes d'informations, afin que ceux-ci ne puissent être détournés à des fins d'agressions de tiers. Identifier la notion de responsabilité civile et pénale semble donc nécessaire pour appréhender une partie de la problématique d'une PSSI. Il ne s'agit pas de transformer l'apprenant en expert, mais plutôt qu'il connaisse la notion de responsabilité juridique, et ses implications sur une PSSI : - Se protéger de l'agresseur pour ne pas être agresseur à son tour- Connaître la notion de responsabilité de l'utilisateur d'un système automatisé- Identifier la responsabilité d'un hébergeur dans un contrat de service</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>4</num_item>
   </item>

  </competence>

  <competence>
   <code_competence>D2.3</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Évaluer et exploiter l'information en entreprise" Identifier et hiérarchiser les informations afin de les exploiter de façon adéquate</text>
</description_competence>
   <num_competence>3</num_competence>
   <nb_item_competences>2</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D2.3.1</code>
    <description_item>
<text>Identifier à chaque étape de la vie d'un document, les règles de traitement et de conservation associées à chaque niveau de sensibilité.  L'apprenant doit être conscient que la hiérarchisation de l'information n'a d'intérêt que s'il lui est associé des règles de traitement, à chaque étape du cycle de vie du document. L'étude d'un cas, ou l'application de règles ad hoc au sein de l'établissement, peut contribuer à cette acquisition de compétence. In fine, le comportement attendu est la recherche proactive et le respect des règles à appliquer sur un document classifié produit ou manipulé.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D2.3.2</code>
    <description_item>
<text>Choisir les outils informatiques en fonction de la sensibilité des informations manipulées.  Le référentiel des bonnes pratiques de l'AFNOR (XPX 50-053) donne des exemples de bonnes pratiques associées au niveau de sensibilité de l'information. La compétence ici attendue n'est pas la connaissance de toutes ces pratiques, mais l'aptitude de l'apprenant à respecter les règles d'usage d'un outil cité par la PSSI ou s'interroger sur l'adéquation d'un outil, pour manipuler une information classifiée.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

  </competence>

  <competence>
   <code_competence>D2.4</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Évaluer l'accès au système d'information" Évaluer la sûreté des procédures et connaître la limite des outils permettant de traiter l'information, selon le lieu et le mode d'accès</text>
</description_competence>
   <num_competence>4</num_competence>
   <nb_item_competences>3</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D2.4.1</code>
    <description_item>
<text>Identifier la typologie d'usage des accès au réseau de l'entreprise.  Il convient de distinguer l'accès interne au réseau de l'entreprise, de l'accès externe. Afin d'atteindre cette compétence, il semble nécessaire d'inventorier certaines typologies d'accès devant a minima être abordées : - En interne : accès depuis un poste de l'entreprise affecté de façon exclusive ou non exclusive à la personne ; distinction des prises murales affectées à des VLAN différents ; utilisation de protocoles cryptés ou non cryptés pour l'accès à la messagerie ; validité d'un certificat ; type de sécurisation d'accès au Wifi de l'entreprise (WEP/WPA2, authentification 802.1x)- En externe : intégrité du poste utilisé, que ce soit un poste mobile de l'entreprise, un poste personnel, ou un poste fourni par un tiers ; utilisation de protocoles sécurisés (SSL) ; accès VPN. On cherche à atteindre une prise de conscience sur la différentiation des typologies d'accès, afin que chacune d'elles ne soit pas vue comme identiquement sûre. Cela ne suppose pas une maîtrise de chacune des technologies, mais plutôt une capacité d'identification. C'est l'étape indispensable vers une différentiation de ses usages, en fonction de la typologie d'accès.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D2.4.2</code>
    <description_item>
<text>Associer un risque et un niveau de confidentialité à chaque typologie d‘accès. A chaque typologie d'accès, un risque et un niveau de confidentialité doit être identifié. Ici encore, ce qui est recherché n'est pas la maîtrise technologique, mais l'association à une technologie identifiée d'un niveau de risque et de confidentialité.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D2.4.3</code>
    <description_item>
<text>Respecter les contraintes imposées par l'entreprise.  Le respect des contraintes imposées par l'entreprise (notamment par une PSSI, une charte informatique, …) est le comportement attendu. On veillera plus particulièrement à deux points : Le respect du système d'authentification de l'entreprise, notamment lorsqu'il est basé sur l'utilisation de simples mot de passe : - robustesse (règles de choix) - non divulgation (confidentialité) - non détournement (mémorisation automatique de mots de passe, transcription sur bloc-notes...) - unicité de périmètre d'application (réservé à un niveau d'accès, non compromission par usage sur des services grands publics)Le respect des modalités d'accès externes imposées par l'entreprise : ne pas désactiver son antivirus ou firewall, toujours utiliser sa connexion VPN… Faire preuve d'esprit critique lors de l'utilisation d'outils TIC et l'application de procédures, lorsque l'information manipulée revêt un certain caractère de confidentialité. Un salarié participant à la PSSI de l'entreprise, doit être conscient de l'évolution des vulnérabilités des procédures et outils mis en place. En ce sens, l'apprenant doit être capable de critiquer les procédures et les outils utilisés, afin de participer à leur réactualisation.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>3</num_item>
   </item>

  </competence>

  <competence>
   <code_competence>D2.5</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Évaluation des risques" Estimer les risques accidentels et intentionnels afin que soient prises les dispositions nécessaires</text>
</description_competence>
   <num_competence>5</num_competence>
   <nb_item_competences>4</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D2.5.1</code>
    <description_item>
<text>Toute étude de risque s'appuie sur l'évaluation des menaces, des vulnérabilités et des impacts.  Il est nécessaire qu'une démarche simple ait été appliquée au moins une fois, avec identification des menaces, des vulnérabilités et des impacts, conduisant à l'évaluation réelle du risque et la recherche des mesures de sauvegarde adaptées. Pour guider cette analyse, on pourra s'appuyer sur une équation du type : Risque = Menace x Vulnérabilités x Impact  Il existe des méthodes d'analyse du risque sur les systèmes d'information, type Méhari (CLUSIF) ou EBIOS (DCSSI). L'étude de ces méthodes n'est pas nécessaire dans le cadre de l'acquisition de cette compétence, mais peut servir de référence.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D2.5.2</code>
    <description_item>
<text>Identifier les principaux risques accidentels pouvant porter atteinte au système d'information de l'entreprise, et les mesures de sauvegarde pouvant être appliquées.  L'utilisation d'une liste de points de contrôle est à la base d'une analyse de risque. L'apprenant doit acquérir le réflexe d'identification de ces risques, en s'appuyant sur un référentiel externe, type celui de l'ISO 27002. A minima, les points suivant doivent être abordés, avec les mesures de sauvegarde typiques associées : - agressions physiques : onduleurs, climatisation - défaillances matérielles : systèmes RAID, sauvegarde - défaillances logicielles : mise à jour des logiciels, du système - défaillances humaines : gestion des droits</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D2.5.3</code>
    <description_item>
<text>Identifier les risques intentionnels humains internes ou externes, et les mesures de sauvegarde pouvant être appliquées.  Il s'agit ici de pouvoir identifier les principaux risques intentionnels, autant sous l'angle des menaces que des vulnérabilités du système d'information. Les menaces à identifier sont : - Ressources humaines internes (salarié, stagiaire, sous-traitants en infogérance et personnel d'entretien) - Sociétés de renseignement privées et services d'intelligence économique privés ou publiques : gestion des ressources humaines, PSSI - Cybercriminalité et cyber terrorisme : PSSILes vulnérabilités peuvent être abordées par un inventaire non exhaustif des principales attaques, sans pour autant que celles-ci soient abordées sous l'angle technologique : - Ingénierie sociale - Hameçonnage - Virus, chevaux de Troie, Vers - Défacement de site - Espionnage réseau (homme au milieu, écoute réseau) - Déni de service - Exploits systèmes ou applicatifs (dépassement de tampon, injection SQL, XXS, …) et outils associés (prise d'empreinte, outils automatiques, root kit, …) - ...</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>3</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D2.5.4</code>
    <description_item>
<text>Savoir identifier une attaque de type "ingénierie sociale »  Une démarche d'ingénierie sociale (utilisation des défaillances du comportement humain pour s'introduire dans un système d'information, par exemple se faire passer pour l'administrateur système et récupérer un mot de passe, ou bien espionner dans le TGV des réunions de préparation de l'entreprise…) est à l'origine de très nombreuses fuites d'information des entreprises. Ce point critique doit être abordé, afin que l'apprenant connaisse le principe, et soit capable d'identifier ce type d'attaque, qu'il soit en contact physique direct, ou via différents supports de communication (téléphonique, courrier, mail, hameçonnage, web, logiciel, ...).</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>4</num_item>
   </item>

  </competence>

 </domaine>

 <domaine>
  <code_domaine>D3</code_domaine>
  <description_domaine>
<text>Travail collaboratif et ENT </text>
</description_domaine>
  <num_domaine>3</num_domaine>
  <nb_competences>5</nb_competences>

  <competence>
   <code_competence>D3.1</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Modélisation du système d'information" Comprendre les enjeux du système d'information du point de vue de la maîtrise d'ouvrage</text>
</description_competence>
   <num_competence>1</num_competence>
   <nb_item_competences>3</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D3.1.1</code>
    <description_item>
<text>Modéliser le système d'information sur le plan fonctionnel  Être capable de décrire, sous forme de schémas, l'organisation d'une entreprise ou d'un service, les circuits de l'information, les processus associés, l'environnement de l'entreprise.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D3.1.2</code>
    <description_item>
<text>Comprendre une modélisation du système d'information sur le plan technique  Connaître les principales architectures logicielles, sous l'angle du principe général. Il s'agit de différencier les grandes solutions aujourd'hui disponibles sur le plan technique, en identifiant assez globalement les technologies sous-jacentes : architecture trois tiers, client léger ou client lourd, serveur d'application, serveur de bases de données.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D3.1.3</code>
    <description_item>
<text>Identifier les composants logiciels intervenant dans un système d'information d'entreprise  Distinguer les grandes familles de solutions logicielles, en liaison avec les principaux processus de l'entreprise : - gestion des Ressources Humaines (SIRH) - gestion Financière et Comptable - gestion de la relation client (customer relationship management -CRM en anglais) - gestion de la production - gestion intégrée (Enterprise Resource Planning ou ERP) - ...</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>3</num_item>
   </item>

  </competence>

  <competence>
   <code_competence>D3.2</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Conduite de projet "Système d'information"" Identifier les acteurs et les étapes d'un projet "système d'information » pour en assurer la conduite éclairée</text>
</description_competence>
   <num_competence>2</num_competence>
   <nb_item_competences>3</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D3.2.1</code>
    <description_item>
<text>Comprendre les rôles et les responsabilités de chacun des acteurs du projet (MOA, MOE, AMO).  Il s'agit d'identifier les rôles de la direction, de la maîtrise d'ouvrage (MOA), de la maîtrise d'œuvre (MOE) et de l'assistance à maîtrise d'ouvrage (AMO). On s'intéresse donc ici à définir les rôles de chacun, et les relations existantes entre ces acteurs. A titre d'illustration, il pourra être intéressant de connaître quelques formalisations habituelles de ces relations : lettre de mission, commande et clauses contractuelles, plan qualité projet, comité de pilotage, comité de surveillance, etc.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D3.2.2</code>
    <description_item>
<text>Connaître le cycle de vie d'un projet "système d'information », et le rôle de chacune de ses principales étapes, afin de participer à la gestion de celui-ci selon une méthode standard.  Le cycle de vie classique (cycle en V) d'un projet SI passe traditionnellement par les étapes : - Expression du besoin - Cahier des charges fonctionnel et technique - Spécifications fonctionnelles et techniques, maquettage et prototypage - Développement - Qualification - Recette - Mise en production Il s'agit ici d'identifier ces étapes, et les jalons de validation permettant de passer de l'une à l'autre. Il s'agit également d'identifier les écueils qui peuvent être rencontrés lors du déroulement d'un projet selon ce cycle en V. En particulier, on insistera sur la nature critique du processus de validation pour assurer la bonne fin du projet, et suivre le niveau de service requis. La connaissance de quelques autres méthodes de conception de systèmes d'information (cycle en W, en spirale, XP, Agile…) peut aider à la compréhension des écueils rencontrés dans les différentes étapes d'un projet, tant du côté MOA que MOE.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D3.2.3</code>
    <description_item>
<text>Comprendre les impacts organisationnels, humains et économiques d'un projet.  Une cause fréquente d'échec des projets "SI », est la sous-estimation de la charge imputée à la maîtrise d'ouvrage, pour permettre une bonne exploitation du système d'information résultant. Pour cela, il faut être capable d'identifier plusieurs actions à mener, qui sont nécessairement du côté de la maîtrise d'ouvrage : - Organiser la recette de l'application - Mettre en place un plan de conduite du changement - Anticiper la mise en exploitation - Définir les modalités de gestion de la maintenance de l'application (TMA) - Définir les modalités d'assistance aux utilisateurs</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>3</num_item>
   </item>

  </competence>

  <competence>
   <code_competence>D3.3</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Les "besoins" du système d'information" Exprimer son besoin dans toutes ses dimensions, et vérifier sa prise en compte par la maîtrise d'œuvre, tout au long du projet</text>
</description_competence>
   <num_competence>3</num_competence>
   <nb_item_competences>3</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D3.3.1</code>
    <description_item>
<text>Exprimer ses besoins.  L'identification du besoin donnant lieu à un projet "système d'information » est souvent une difficulté particulière. L'apprenant doit être capable d'identifier cette difficulté, en distinguant en particulier, besoin et objectif d'une part, manière de faire et processus permettant d'atteindre l'objectif d'autre part.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D3.3.2</code>
    <description_item>
<text>Formuler un cahier des charges fonctionnel et technique.  La formulation d'un cahier des charges doit tenir compte d'impératifs fonctionnels et techniques, selon des critères de qualité, de sécurité, de niveau de service, de coût, qui permettront d'évaluer la pertinence des réponses à ce cahier des charges.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D3.3.3</code>
    <description_item>
<text>Organiser la recette d'une application.  On désigne par recette, l'opération de vérification de la conformité de la solution livrée aux engagements contractuels. La qualité de la recette d'une application permet d'éviter de nombreux écueils, lors de la mise en production. Cette recette est généralement organisée avec un livret de tests couvrant de façon sinon exhaustive, du moins représentative, l'ensemble des contextes d'utilisations de l'application.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>3</num_item>
   </item>

  </competence>

  <competence>
   <code_competence>D3.4</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Interopérabilité et accessibilité" Respecter les exigences de l'interopérabilité et de l'accessibilité du point de vue de la maîtrise d'ouvrage</text>
</description_competence>
   <num_competence>4</num_competence>
   <nb_item_competences>3</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D3.4.1</code>
    <description_item>
<text>S'appuyer sur formats interopérables ouverts ou standards  Il convient de distinguer standard (de fait) et normes, formats propriétaires et formats ouverts, permettant d'assurer une compatibilité ponctuelle ou une interopérabilité pérenne. L'apprenant doit connaître les principaux formats propriétaires et formats ouverts pour les usages courants (par exemple : gif Vs png/bmp/jpg, doc Vs odt/docx/rtf, rar Vs zip..) et dans son domaine d'activités spécifique (CFAO, SIG, …) et les utiliser à bon escient. En pratique, l'apprenant doit définir avec ses interlocuteurs les formats d'échange communs, dans les contextes suivants : sélection des formats de livrables de documents, définition de formats d'échanges de données notamment en s'appuyant sur les standards XML.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>2</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D3.4.2</code>
    <description_item>
<text>Connaître les principaux schémas d'intégration au SI dans le choix d'un sous-système.  La formulation d'un cahier des charges technique suppose la connaissance de quelques schémas d'intégration. Il pourra notamment aborder l'intégration orientée service (webservices, portlets java ou API spécifiques), et l'intégration au travers d'une base de données (par accès direct via des connecteurs ODBC/JDBC, par extraction d'univers ou de vues, par rapprochement/synchronisation de bases de données). L'organisation du système d'information suppose également la compréhension du rôle d'un annuaire LDAP (OpenLDAP, Active Directory), en particulier un annuaire de personnes.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D3.4.3</code>
    <description_item>
<text>Prendre en compte l'accessibilité  L'apprenant doit comprendre les implications des obligations légales sur le système d'information et sur l'adaptation du poste de travail. On pourra s'appuyer sur les recommandations du W3C concernant l'accessibilité (Section 508 ,WCAG, ... ) et la législation en Europe (Accessiweb en France, Loi D.D.A., 1995, Loi n°2005-102, 2005 en Europe).</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>3</num_item>
   </item>

  </competence>

  <competence>
   <code_competence>D3.5</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Interpréter un document de modélisation" Interpréter un document de modélisation de données ou de processus métiers</text>
</description_competence>
   <num_competence>5</num_competence>
   <nb_item_competences>4</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D3.5.1</code>
    <description_item>
<text>Comprendre les modélisations des rôles et des cas d'utilisation  Il s'agit de savoir lire un schéma identifiant les différents utilisateurs du SI et les cas d'utilisation qui les concernent (par exemple : diagramme de cas d'utilisation d'UML…)</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D3.5.2</code>
    <description_item>
<text>Comprendre et critiquer une modélisation de données  La lecture des schémas de modélisation de données (par exemple : MCD de Merise, diagramme de classes d'UML, …) est nécessaire, tant au niveau de la représentation des entités, que de la signification de la multiplicité des relations (notion de cardinalité).</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D3.5.3</code>
    <description_item>
<text>Comprendre, critiquer et élaborer une modélisation des traitements  L'apprenant doit non seulement comprendre, mais aussi être capable d'élaborer des diagrammes et des logigrammes. Cela peut être abordé sous l'angle de l'algorithmique, ou en utilisant d'autres formalismes (Grafcet, réseaux de Petri, langage de programmation simple ou pseudo langage, …)</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>3</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D3.5.4</code>
    <description_item>
<text>Comprendre, critiquer une modélisation de processus  Il s'agit ici de comprendre l'enchaînement de plusieurs activités reliées les unes aux autres pour atteindre un objectif. Cela suppose la lecture des schémas de modélisation de processus (par exemple diagramme de flux, de séquence ou d'activité d'UML, MCT de Merise, …).</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>4</num_item>
   </item>

  </competence>

 </domaine>

 <domaine>
  <code_domaine>D4</code_domaine>
  <description_domaine>
<text>MOSI (Maîtrise d'ouvrage des systèmes d'information </text>
</description_domaine>
  <num_domaine>4</num_domaine>
  <nb_competences>4</nb_competences>

  <competence>
   <code_competence>D4.1</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Vie de l'information dans un ENT" Appréhender et exploiter le concept de cycle de vie de l'information dans un environnement numérique</text>
</description_competence>
   <num_competence>1</num_competence>
   <nb_item_competences>2</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D4.1.1</code>
    <description_item>
<text>Définir et exploiter un workflow  Pour un workflow donné, l'apprenant doit être capable de préciser les règles de gestion, de qualification et de révision des différents états d'une information ou d'un document (brouillon, validé, diffusé...). Il sera également pertinent de vérifier sa capacité à suivre un workflow donné, par exemple dans le respect des délais, de la complétude de métadonnées et d'informations, de vérifications demandées, le respect des règles de nommage...</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D4.1.2</code>
    <description_item>
<text>Définir des documents type utilisables dans un workflow de documents  Il s'agit ici d'être en mesure de produire des documents exploitables et adaptés à un contexte donné. Ces documents peuvent être des formulaires, des enquêtes, des feuilles de calculs, etc.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

  </competence>

  <competence>
   <code_competence>D4.2</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Animer un travail collaboratif" Animer un travail collaboratif en respectant les bonnes pratiques et le contexte d'usage des outils synchrones et asynchrones</text>
</description_competence>
   <num_competence>2</num_competence>
   <nb_item_competences>3</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D4.2.1</code>
    <description_item>
<text>Différencier les rôles entre l'animateur d'un espace collaboratif et les différents utilisateurs  Il s'agit ici de faire prendre conscience des devoirs et responsabilités respectives entre l'animateur de l'espace collaboratif et les autres utilisateurs. Dans une mise en œuvre effective, par exemple lors du travail en projet d'un groupe, les fonctions d'animateur et de chef de projet pourront être clairement identifiées et séparées.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D4.2.2</code>
    <description_item>
<text>Être capable d'organiser un espace de travail collaboratif  En fonction d'une palette d'outils potentiels disponible, le comportement attendu ici est la capacité à définir l'environnement le plus approprié pour conduire, de manière collaborative, le travail à réaliser. Cet environnement collaboratif pourra intégrer la gestion documentaire, la mise à disposition des différents outils synchrones ou asynchrones, la gestion des droits, le workflow des informations... en fonction des acteurs impliqués et du type d'activité. Il pourra également s'agir de mettre en œuvre un outil de planification et de gestion de planning ; la production de fiches de tâches, de compte-rendu d'activité, de tableaux de bord ; éventuellement d'un outil simple de suivi budgétaire.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D4.2.3</code>
    <description_item>
<text>Savoir utiliser de manière appropriée les outils synchrones et asynchrones en fonction du besoin et du contexte  Les outils synchrones (tableau blanc, visioconférence, chat,...) et asynchrones (mail, forum, wiki, dépôt de documents,...) comprennent l'ensemble des outils de communication, de rédaction collective d'information, de gestion de documents partagée et de gestion de projet... Il s'agit pour ce point de vérifier si les outils définis pour un contexte donné sont utilisés de manière pertinente et adaptée avec les différents acteurs d'un projet (commanditaires, sous traitants, autres équipes...) L'apprenant devra porter une attention particulière sur la pertinence des outils synchrones et asynchrones utilisables en fonction de la confidentialité des informations et des règles de sécurité s'appliquant à son environnement dans l'établissement ou en entreprise (par exemple des outils tels que Google documents, ou Skype ne seront pas nécessairement utilisables en fonction du contexte de travail, comme vu en D2-1).Pour les principaux outils de communication, il pourrait être pertinent de vérifier la connaissance des usages et des bonnes pratiques associés à chacun des outils. On pourra regarder en particulier si l'apprenant sait adapter son mode de diffusion d'information à ses interlocuteurs et s'il sait utiliser le registre syntaxique et sémantique adapté au type d'interlocuteur (équipe, commanditaire...), au type d'événement (convocation formelle à une réunion de pilotage versus invitation à participation à une réunion d'équipe, compte-rendu de réunion d'équipe versus relevé de décision d'un comité de pilotage), ou à des contraintes de décalage horaire pour les projets internationaux.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>3</num_item>
   </item>

  </competence>

  <competence>
   <code_competence>D4.3</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Outils adaptés à la collaboration" Utiliser des outils d'ingénierie collaborative de la conception à l'exploitation d'un processus ou d'un produit</text>
</description_competence>
   <num_competence>3</num_competence>
   <nb_item_competences>1</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D4.3.1</code>
    <description_item>
<text>Une bonne démarche projet utilisant les outils d'ingénierie collaborative passe par une bonne définition des workflow d'information et des acteurs associés à un processus. Il s'agit d'identifier les collaborateurs et les outils adaptés à leur collaboration (ou leur information) aux différentes étapes : de la conception à l'exploitation d'un processus ou d'un produit. Les outils d'ingénierie collaborative mis en œuvre pourront se décliner en fonction du contexte de l'entreprise et de son secteur d'activité L'ingénieur sera capable d'identifier les types de données ou documents créés (et modifiés) à chacune des étapes.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

  </competence>

  <competence>
   <code_competence>D4.4</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Configuration et sécurité d'accès au S.I" Maîtriser la configuration et la sécurité de son accès dans un contexte d'entreprise</text>
</description_competence>
   <num_competence>4</num_competence>
   <nb_item_competences>1</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D4.4.1</code>
    <description_item>
<text>Cette compétence aborde de manière technique et opérationnelle l'utilisation des outils TIC. Elle complète la compétence D2-5 qui s'attache au choix des outils en fonction des contraintes de sécurité attendues. L'élève ingénieur devra maîtriser les processus lui permettant de : - configurer un accès réseau, selon différentes modalités (filaire, Wifi, ...) - identifier les différents types de connexions disponibles dans un environnement donné et utiliser le plus adapté (en intégrant le niveau de sécurité requis) - utiliser les outils de sécurisation dans la transmission de données (VPN, protocoles sécurisés, chiffrement ...) - configurer et sécuriser les partages de fichiers de son poste et des partages réseaux Il devra également maîtriser l'accès à son espace de travail, sur son poste local ou sur une plateforme distante (ENT, bureau virtuel, espace collaboratif, etc.).</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

  </competence>

 </domaine>

 <domaine>
  <code_domaine>D5</code_domaine>
  <description_domaine>
<text>Contrôler l'information </text>
</description_domaine>
  <num_domaine>5</num_domaine>
  <nb_competences>5</nb_competences>

  <competence>
   <code_competence>D5.1</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Évaluer l'information scientifique et technique" Rechercher, évaluer et valider l'information contenue dans les bases de données scientifiques et techniques</text>
</description_competence>
   <num_competence>1</num_competence>
   <nb_item_competences>4</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D5.1.1</code>
    <description_item>
<text>Identifier les sources d'informations en rapport avec son domaine d'activité  La première démarche de recherche bibliographique, est l'identification des sources d'information adaptées au domaine d'activité.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>2</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D5.1.2</code>
    <description_item>
<text>Choisir les outils adaptés au contexte de l'entreprise  En fonction des objectifs stratégiques recherchés, l'apprenant doit acquérir une capacité à participer au choix des outils adaptés à la problématique de l'entreprise. La compétence attendue n'est pas de l'ordre de la mise en œuvre, mais du domaine de la sensibilisation, pour susciter une mise en œuvre interne ou externe si nécessaire.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D5.1.3</code>
    <description_item>
<text>Mettre en œuvre une méthodologie de recherche adaptée aux informations recherchées  Les moteurs de recherche ne proposent pas tous les mêmes modalités d'interrogation. Il convient donc d'analyser ces modalités (champs de recherche disponible, opérateurs de combinaison ou d'exclusion, syntaxe d'interrogation correspondante.) et de les utiliser pour améliorer la pertinence des résultats.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>3</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D5.1.4</code>
    <description_item>
<text>Apprécier la valeur d'une information.  L'information trouvée doit toujours être évaluée. Cela se traduit par des actions complémentaires de recherche, permettant de confirmer la véracité de cette information (croisement des sources). L'information doit en particulier être mesurée de façon pertinente : en fonction de sa provenance (site officiel, base de données scientifique, blog, wiki, auteur, document d'entreprise ; etc.), de la date de sa publication ; de sa pérennité.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>2</empreinte_item>
    <num_item>4</num_item>
   </item>

  </competence>

  <competence>
   <code_competence>D5.2</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Veille et protection de l'information" S'inscrire dans une logique de veille et de protection de l'information de l'entreprise en référence à des concepts de l'intelligence économique</text>
</description_competence>
   <num_competence>2</num_competence>
   <nb_item_competences>3</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D5.2.1</code>
    <description_item>
<text>Être sensibilisé au processus d'intelligence économique au sein d'une entreprise  L'intelligence économique est un processus stratégique de l'entreprise. C'est donc en premier lieu une volonté politique. Il existe plusieurs méthodologies de mise en œuvre, en fonction des objectifs stratégiques identifiés.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D5.2.2</code>
    <description_item>
<text>Construire une veille technologique en rapport avec son domaine d'activité  Dans un premier temps, il convient d'identifier les sources et types d'information qui permettent d'alimenter un processus de veille. Dans un second temps, il convient de savoir utiliser quelques outils technologiques adaptés au recueil continu de cette information (flux RSS, réseaux sociaux professionnels, outils d'intelligence économique dédiés)</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D5.2.3</code>
    <description_item>
<text>Protéger le patrimoine informationnel de l'organisme, en attribuant le bon niveau de sensibilité à un document, en fonction des règles de classification définies dans l'entreprise.  La classification de l'information est une étape extrêmement délicate. La compétence ne porte sur la capacité à entrer dans une démarche de classification existante : l'ingénieur doit être conscient de l'intérêt de cette classification, de sa difficulté, pour être apte à se placer dans cette démarche d'analyse, qui doit prendre en compte les pratiques d'intelligence économique. Le comportement attendu est l'identification proactive et le respect des règles permettant de définir le niveau de sensibilité de l'information. L'édiction de ces règles sort de la compétence. L'AFNOR (XPX 50-053) propose une interprétation de ces règles dans le contexte d'un établissement :- Information blanche "Information aisément et licitement accessible ». Elle est issue de banques de données, publications scientifiques, périodiques, plaquettes d'entreprises, ... Elle est libre d'accès, d'exploitation et de diffusion. - Information grise "Information licitement accessible, mais caractérisée par des difficultés dans la connaissance de son existence ou de son accès ». Elle fait l'objet d'une appropriation : brevets, modèles, droits d'auteurs... Son accès est libre, mais son exploitation et sa diffusion est limitée, soumise à autorisation. - Information noire "Information à diffusion restreinte et dont l'accès ou l'usage est explicitement protégé ». Elle présente un caractère confidentiel : secrets de fabrication, secrets commerciaux, organisation interne, plan stratégique... Son accès est protégé, son exploitation soumise à autorisation et sa diffusion restreinte ou interdite. Une transgression de ces règles présente des risques pour le propriétaire ; elle est passible de poursuites au civile comme au pénal.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>3</num_item>
   </item>

  </competence>

  <competence>
   <code_competence>D5.3</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Circulation de l'information en entreprise" Rendre exploitable l'information dans un contexte d'entreprise : la gérer, l'organiser, la diffuser et la conserver</text>
</description_competence>
   <num_competence>3</num_competence>
   <nb_item_competences>2</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D5.3.1</code>
    <description_item>
<text>Présenter l'information en fonction du public destinataire et du support utilisé Il s'agir d'adapter la présentation de l'information en fonction du public destinataire (présentation orale, rapport écrit, compte-rendu, publication en ligne, ...). En particulier, il s'agit de mettre en forme le résultat d'un traitement de données scientifiques ou techniques, en fonction du contexte professionnel. L'apprenant devra également être en mesure de rédiger une bibliographie complète sous forme d'un rapport, en citant ses sources (bibliographiques, internet, ...) et en distinguer la citation du plagiat Enfin il convient dans toutes ses productions, de respecter la charte graphique et les modèles de documents en vigueur au sein de l'entreprise.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>2</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D5.3.2</code>
    <description_item>
<text>Gérer la sauvegarde et l'archivage d'un document en respectant l'organisation informationnelle de l'entreprise.  Le C2i® niveau 1 décrit les compétences nécessaire à la sauvegarde de ses données personnelles. Dans un contexte d'entreprise, les stratégies de sauvegarde et d'archivage sont généralement organisées de manière globale. Il convient donc de respecter ces stratégies, sans entrer en conflit avec celles-ci. L'apprenant devra également distinguer les notions de sauvegarde (maintenir disponible une information, en cas de perte de l'original) et d'archivage (garder une version d'une information, pendant une durée légale ou contractuelle). Il devra adapter ses usages en fonction de l'objectif recherché.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

  </competence>

  <competence>
   <code_competence>D5.4</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Principes de référencement des documents" Mettre en œuvre les principes de référencement pour les documents de l'entreprise</text>
</description_competence>
   <num_competence>4</num_competence>
   <nb_item_competences>3</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D5.4.1</code>
    <description_item>
<text>On distingue la mise en œuvre attendue, dans le cas ou l'entreprise dispose d'un entrepôt de données évolué (Intranet, Environnement numérique de Travail, Gestion électronique de Documents, ...), du cas plus simple de la seule utilisation de répertoires partagés. Il s'agit d'être capable de définir et d'appliquer des règles de nommage de documents dans un esprit de partage de l'information entre collaborateurs, de gestion des versions et de conservation de la mémoire de l'entreprise.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D5.4.2</code>
    <description_item>
<text>Organiser et indexer l'information dans un répertoire partagé L'apprenant doit savoir nommer des documents et dossiers de manière claire, respectant les règles de nommage partagées de l'entreprise. Ces conventions de nommage doivent en particulier intégrer les notions de gestion de version et d'auteur. Il doit être apte à définir un système de classification partagé par plusieurs utilisateurs, dans une arborescence de répertoires. Le cas échéant, il doit se conformer à un système de classification existant. Il doit connaître la notion de métadonnées dans quelques types de fichiers courant (bureautique, images, ...) et les utiliser le cas échéant.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D5.4.3</code>
    <description_item>
<text>Référencer un document dans un entrepôt de données  Le dépôt de document dans un entrepôt de données, suppose le respect de règles communes de classement, facilitant une recherche multicritères. L'apprenant devra être en mesure d'appliquer des règles de classement et d'indexation, par exemple en renseignant les métadonnées du document, en choisissant des mots-clefs dans un thésaurus, en rédigeant un résumé pertinent décrivant son contenu.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>3</num_item>
   </item>

  </competence>

  <competence>
   <code_competence>D5.5</code_competence>
   <description_competence>
<text>"Certification et cryptage de l'information" Certifier et crypter des documents, des ressources et des informations</text>
</description_competence>
   <num_competence>5</num_competence>
   <nb_item_competences>3</nb_item_competences>

   <item>
    <code>D5.5.1</code>
    <description_item>
<text>Mettre en œuvre à bon escient la signature numérique  Il s'agit de juger de la pertinence de la signature numérique, dans un contexte définit : signature de pair à pair pour l'envoi de courrier ou la production de documents, ... Remarque : La signature numérique n'est pas toujours utile. Il s'agit donc également d'identifier les contextes dans lesquels la signature numérique a un sens : sécurisation des échanges au sein d'une entreprise ; engagement contractuel entre deux parties ; ... La signature n'est pas exigible dans tout contexte, en particulier lorsque la relation de confiance entre deux parties est établie préalablement par un engagement solidaire.</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>1</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D5.5.2</code>
    <description_item>
<text>Mettre en œuvre à bon escient le chiffrement de l'information Il s'agit d'identifier les trois principales situations nécessitant le cryptage de l'information et ainsi assurer sa confidentialité : lors d'un processus d'échange d'information (cryptage asymétrique). pour garantir l'exclusivité d'accès à l'auteur (cryptage symétrique); pour garantir la relecture par les seuls services autorisés (cryptage asymétrique)</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>2</num_item>
   </item>

   <item>
    <code>D5.5.3</code>
    <description_item>
<text>Maîtriser les procédures de signature numérique et de chiffrement  L'apprenant doit être capable de mettre en œuvre une méthode de chiffrement et une méthode de signature numérique, dans un contexte de production de document ou d'échange de courriel. L'apprenant doit également être apte à juger de l'adéquation d'un certificat au contexte d'usage : validité du certificat utilisateur ; validité du certificat d'un site généré par l'entreprise elle-même, ou par un tiers certificateur, ...</text>
</description_item>
    <type_item></type_item>
    <poids_item>1</poids_item>
    <empreinte_item>1</empreinte_item>
    <num_item>3</num_item>
   </item>

  </competence>

 </domaine>


</referentiel>

